\documentclass[french]{article}

\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../../preambules/style_cours }
\fancyhead[L]{\textbf{O1.} \textcolor{gray!70}{Première spécialité}}
\fancyhead[R]{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Images et couleurs}
\section{Construction d'une image formée une lentille mince convergente}
\subsection{Image réelle}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item Par définition, une image est réelle si on peut l'obtenir sur une écran.
    \item Sur un schéma, cela signifie qu'elle se forme \textbf{après la lentille}.
    \item Pour obtenir une image nette sur un écran, il faut qu'il soit placer à l'endroit
    où se forme l'image.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
On obtient une image réelle si la distance lentille - objet est supérieur à la distance
focale de la lentille : c'est à dire si le point A est situé avant le point F sur l'axe
optique.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[use optics, scale = 1]
    % paramètres modifiables --------------------
    \newcommand \taillehaut{2}; %taille de la lentille 
    \newcommand \taillebas{2};%taille de la lentille 
    \newcommand \tailleob{1};%hauteur de l'objet 
    \newcommand \xA{-3};%position de l'objet 
    \newcommand \f{1.5};%focale de la lentille 
    % calculs ------------------------------------
    \newcommand \xAA {(\xA*\f)/(\xA+\f)};%position de l'image 
    \newcommand \tailleim{(\xAA*\tailleob)/\xA};%hauteur de l'image 
    % Tracés -----------------------------------------
    % lentille
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (F') at (\f,0); 
    \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
    \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
    \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
    \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\taillebas)--(0,\taillehaut) node[above]{ Lentille};
    % axe optique
    \draw[thin,->]({\xA-0.5},0)--({\xAA+0.5},0);
    % objet 
    \coordinate (B) at (\xA,\tailleob);
    \node at (\xA,-0.3){A}; 
    \draw [thick,->,>=latex](\xA,0)--++(0,{\tailleob}) node [above]{B};
    % image
    \coordinate (A') at ({\xAA},0);
    \coordinate (B') at ({\xAA},{\tailleim});
    \node at ({\xAA+0.2},0.3){A'}; 
    \draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,right]{B'};
    % ecran
    \draw[gray,very thick]({\xAA},{\taillehaut})--({\xAA},{-\taillebas})node[right]{écran};
    % rayon parallele à l'axe optique 
    \draw[red,->-] (B)--(0,{\tailleob});
    \draw[red, ->-] (0,{\tailleob})--(B'); 
    % rayon passant passant par le centre de la lentille 
    \draw[blue,->>-] (B)--(O);
    \draw[blue,->>-] (O)--(B'); 
    % rayon passant passant par le foyer objet 
    \draw[green!50!black,->>>-] (B)--(0,{\tailleim});
    \draw[green!50!black,->>>-] (0,{\tailleim})--(B'); 

    % rayon quelconque
    \draw[gray,->-] (B)--(0,{\tailleob/2}); 
    \draw[gray,->-] (0,{\tailleob/2})--(B'); 
  \end{tikzpicture}
  \caption{Construction d'une image réelle.}
  \label{imageR}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  Pour construire l'image $B'$ du point $B$, on trace \textbf{trois rayons
    caractéristiques} partant de B:
  \begin{itemize}
    \item \textcolor{red}{\textbf{Le rayon parallèle à l'axe optique}} qui
    émerge en passant par $F'$.
    \item \textcolor{blue}{\textbf{Le rayon passant par O}} qui n'est pas
    dévié.
    \item \textcolor{green!50!black}{\textbf{Le rayon passant par $F$}} qui
    émerge parallèlement à l'axe optique.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{}
  Pour la mise au point d'un appareil photo, c'est l'objectif (la lentille) qui se déplace
  jusqu'à ce que l'image se forme sur l'écran.
\end{ex}

\begin{ex}{}
  L'accomodation d'un œil correspond à une déformation du cristallin (lentille), qui
  modifie sa distance focale jusqu'à ce que l'image nette se forme sur la rétine
  (l'écran).
\end{ex}
\clearpage
%
\subsection{Image virtuelle}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  L'effet loupe permet d'observer une image agrandie d'un objet. mais on ne voit cette
  image qu'en regardant au travers de la lentille: c'est une image virtuelle : elle se
  forme \textbf{avant la lentille.}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \centering
  \qrcode{https://colibris.link/lentilles}
\end{minipage}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1, use optics] 
    % paramètres modifiables ------------
    % taille de la lentille 
    \newcommand{\taillehaut}{2}; 
    \newcommand{\taillebas}{2};
    % hauteur de l'objet 
    \newcommand{\tailleob}{0.6};
    % position de l'objet 
    \newcommand{\xA}{-1.5};
    % focale de la lentille
    \newcommand{\f}{2.5}; 
    % calculs -------------
    \newcommand{\xAA} {(\xA*\f)/(\xA+\f)};%position de l'image 
    \newcommand{\tailleim}{(\xAA*\tailleob)/\xA};%hauteur de l'image 
    % schéma ---------
    % lentille mince
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (F') at (\f,0); 
    \draw (O) node[below left] {O}; 
    \draw (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
    \draw ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F};
    \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex]
    (0,-\taillebas)--(0,\taillehaut) node[above]{ Lentille};
    % axe optique 
    \draw[thin,->]({\xAA*1.2},0)--({-\xAA*1.2},0);
    % objet
    \coordinate (B) at (\xA,\tailleob);
    \draw [thick,->,>=latex](\xA,0)--++(0,{\tailleob}) node [above]{B};
    \node at (\xA,-0.3){A}; 
    % image
    \coordinate (A') at ({\xAA},0); 
    \coordinate (B') at ({\xAA},{\tailleim});%position de l'image 
    \draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,left]{B'};
    \node[below=0.04cm] at ({\xAA},0){A'}; 
    % rayons-----------------
    % rayon passant par O
    \draw[blue,->>-] (B)--(O);
    \draw[blue,dashed] (O)--(B'); 
    \draw[blue, ->>-] (O)--({-\xAA},{-\tailleim}); 
    % rayon passant par F
    \draw[green!50!black,->>>-] (B)--(0,{\tailleim});
    \draw[green!50!black, dashed] (0,{\tailleim})--(B'); 
    \draw[green!50!black,->>>-] (0,{\tailleim})--({2*\f} ,{\tailleim});
    \draw[green!50!black,dashed] ({-\f},0)--(B); 
    % rayon // axe optique
    \draw[red,->-] (B)--(0,{\tailleob}); 
    \draw[red,dashed] (0,{\tailleob})--(B'); 
    \draw[red, ->-] (0,{\tailleob})--({2*\f}, {-\tailleob});
  \end{tikzpicture}
  \caption{Construction d'une image virtuelle.}
  \label{imageV}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item Si on place l'objet à une distance inférieure à la distance focale,
    on obtient une \textbf{image virtuelle agrandie}.
    \item \textcolor{green!50!black}{\textbf{Le rayon issu de B venant de la
        direction de F}} émerge parallèlement à l'axe optique.
    \item Les rayons issus de B divergent après la lentille : aucune image ne
    se forme donc après et on ne peut pas la projeter sur un écran.
    \item Les rayons \textbf{semblent provenir de B'} situés \textbf{avant la
      lentille} : \textbf{C'est une image virtuelle}
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
% 
\subsection{Objet à l'infini}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item Les rayons issus d'un point situés à l'infini forment un faisceau de
    \textbf{rayons parallèles}.
    \item Dans ce cas, l'image se forme dans \textbf{le plan focal image}.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1, use optics] 
    % paramètres modifiables-------------
    % taille de la lentille 
    \def \taille{2}; 
    % taille image
    \def \tailleim{-0.5}
    % focale
    \def \f{2};
    % tracés --------------
    % lentille
    \coordinate (O) at (0,0);  
    \coordinate (F') at (\f,0); 
    \coordinate (A') at ({\f},0); 
    \draw[ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\taille)--(0,\taille)
      node[above]{Lentille};
    \draw (O) node[below left] {O}; 
    \draw ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
    % above right décalle trop d'ou yshift et xshif
    \draw ({\f}, 2pt) --++ (0,-4pt) node[yshift=12pt, xshift=5pt]{F' = A'};
    % axe optique
    \draw[thin,->]({-\f*2},0)--({\f*1.5},0);
    % image
    \draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,right]{B'};
    \coordinate (B') at ({\f},{\tailleim});
    % rayons issus de A
    \draw[blue, ->-] ({-\f*2.3}, {\taille/2}) -- (0, {\taille/2});
    \draw[blue, ->-] (0, {\taille/2})--(A');
    \draw[blue, ->-] ({-\f*2.3}, {-\taille/2}) -- (0, {-\taille/2});
    \draw[blue, ->-] (0, {-\taille/2})--(A');
    \node[above, left, blue] at ({-\f*2.3}, {-\taille/2}){$A_\infty$};	
    % rayons issus de B
    \draw [red, ->>-] ({-2.3*\f},1)--(0,0)--++($1*(0,0)-1*(-2,0.5)$);
    \draw [red, ->>-] ((0,0)--({\f},{\tailleim});
    \draw [red, ->>-] ({-2.3*\f},0.5) --(0,-0.5);
    \draw [red, ->>-] (0,{\tailleim})--({\f},{\tailleim});
    \node[above, left, red] at ({-\f*2.3}, 0.5){$B_\infty$};
    % plan focal image
    \draw[gray!80!white, dashed] (\f,{-\taille}) -- (\f,{\taille})
      node[above]{\textcolor{gray!80!white}{Plan focal image}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Construction de l'image d'un objet à l'infini.}
  \label{objefInf}
\end{figure}
% \clearpage
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{Caractéristiques d'une image}
\subsection{Grandeurs algébriques}
L'axe optique d'une lentille est orienté dans le sens de propagation de la lumière et on
définit (sans le tracer) un axe verticale orienté dans le sens de l'objet.
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item Les positions de l'objet et de l'image sont repérées respectivement
    par $\overline{OA}$ et $\overline{OA'}$.
    \item On repère la taille de l'objet et de l'image respectivement par
    $\overline{AB}$ et $\overline{A'B'}$
    \item Ces valeurs sont \textbf{algébriques}, c'est à dire qu'elles peuvent
    être négatives.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{ex}{}
  Dans la figure \ref{imageR}, $\overline{A'B'}<0$ alors que dans la figure \ref{imageV}
  $\overline{A'B'} >0$.
\end{ex}
%
\subsection{Le grandissement}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item Le grandissement, noté $\gamma$ (gamma) est défini par: \formule{$
      \gamma = \dfrac{\overline{A'B'}}{\overline{AB}} $}{
      \begin{tabular}{l} $\overline{AB} : \si{m}$ \\ $\overline{A'B'} :
        \si{m}$\\ $\gamma$ : sans unité\\
      \end{tabular} }
    \item Si $\gamma < 0$, l'image est \textbf{renversée}.
    \item Si $\gamma \in [-1;1]$, l'image est plus petite que l'objet, sinon
    elle est plus grande.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
En utilisant le théorème de Thalès, on montre que:
\begin{center}
  \cadre{$\gamma = \dfrac{\overline{OA'}}{\overline{OA}}$}
\end{center}
%
\begin{demo}
  Soient ABO et A'B'O rectangles respectivement en A et A'.
  
  D'après le théorème de Thalès:
  \[ 
    \dfrac{\overline{OA'}}{\overline{OA}} = \dfrac{\overline{A'B'}}{\overline{AB}}		
  \]
  Or, par définition $ \gamma = \dfrac{\overline{A'B'}}{\overline{AB}} $
  
  Donc,
  \[ 
    \gamma=\dfrac{\overline{OA'}}{\overline{OA}}
  \]
\end{demo}
%
\section{Loi de conjugaison}
\begin{aConnaitre}
  Les positions de l'objet et de l'image sont reliées par la relation de conjugaison:
  \centering
  \cadre{
    \centering
    $ \dfrac{1}{\overline{OA'}} - \dfrac{1}{\overline{OA}} = \dfrac{1}{f'}$
  }
\end{aConnaitre}
%
\noindent
\textbf{NB:} \textit{conjugaison} vient du verbe latin \textit{conjugere} qui signifie
\textit{lier, unir}. C'est un terme qu'on croise souvent en Physique Chimie.
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{Vision des couleurs et synthèse additive}
\subsection{la trichromie} La perception des couleurs par l'œil est due à la présence sur
la rétine de cellules réceptrices particulières appelées cônes. Il en existe de trois
type, chacun sensible à des longueurs d'onde, donc à des couleurs différentes.  L'addition
des signaux créés par l'excitations des différents cônes conduit à la perception de la
couleur par le cerveau.
\begin{multicols}{2}
  \renewcommand{\columnseprule}{1pt}
  \renewcommand{\columnseprulecolor}{\color{gray!50!white}}
  \centering
  \includegraphics[scale=.15]{img/trichro_graph}
  
  \textit{Source : le livre scolaire}
  
  \columnbreak
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{img/oeil}
\end{multicols}
%
\subsection{Synthèse additive des lumières colorées}
\begin{minipage}{.6\linewidth}
  Au XIXe siècle, le physicien anglais Thomas Young montre qu'\textbf{il n'es pas
    nécessaire d'ajouter toutes les couleurs du spectre pour obtenir de la lumière blanche}.
  
  Éclairé avec des faisceaux rouge, vert et bleu, un écran semble diffuser de la lumière
  blanche.
\end{minipage}
%
\hspace{.2cm}
%
\begin{minipage}{.3\linewidth}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.45] 
    \newcommand{\rayon}{2.5};%rayon des cercles 
    \newcommand{\rouge}{(0,0) ++(135:2) circle ({\rayon})}%rouge 
    \newcommand{\B}{(0,0) ++(45:2) circle ({\rayon})}%bleu 
    \newcommand{\Ve}{(0,0) ++(90:3.54) circle ({\rayon})}%vert 
    \fill[color=red!70]\rouge;%disque rouge 
    \fill[color=blue!70]\B;%disque bleu 
    \fill[color=green!70]\Ve;%disque vert 
    \begin{scope}%intersection bleu et rouge 
      \clip \B; 
      \fill[color=magenta] \rouge; 
    \end{scope} 
    \begin{scope}%intersection vert et rouge 
      \clip \rouge; 
      \fill[color=yellow] \Ve; 
    \end{scope} 
    \begin{scope}%intersection bleu et vert 
      \clip \B; 
      \fill[color=cyan] \Ve; 
    \end{scope}; 
    \begin{scope}%blanc 
      \clip \B; 
      \clip \rouge; 
      \fill[white] \Ve; 
    \end{scope} 
    \node[color=white] at (2.5,1){ \small\textbf{Bleu}}; 
    \node[color=white] at (-2.5,1){\small\textbf{Rouge}}; 
    \node[color=gray] at (0,5){\small\textbf{Vert}}; 
    \node[color=white] at (1.5,3){\small\textbf{Cyan}}; 
    \node[color=gray] at (-1.5,3){\small\textbf{Jaune}}; 
    \node[color=white] at (0,0.2){\small\textbf{Magenta}}; 
  \end{tikzpicture}
\end{minipage}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item En synthèse additive, Le rouge, le vert et le bleu sont \textbf{les couleurs primaires}.
    \item C'est \textbf{le cerveau qui réalise la synthèse} des couleurs perçues par l'œil.
    \item La suppression d'une de ces trois couleur fait apparaitre sa couleur complémentaire.
    \item Par définition, \textbf{l'addition de deux couleurs complémentaires donne du blanc}.
    lumineux.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{ex}{}
	Le vert et le magenta sont des couleurs complémentaires
\end{ex}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item Un écran est constitué d'un grand nombre de pixels, eux même constitués de trois
    sous-pixels: un rouge, un vert et un bleu.
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=.3]{img/pixels}
    \end{center}
    \item Les sous-pixels ne sont pas visibles et les cerveau perçoit donc la couleur
    correspondant à la somme des trois faisceaux.
    \item On peut obtenir des nuances de couleurs en modifiant l'intensité émise par
    chaque sous-pixel.
  \end{itemize}	
\end{aConnaitre}
%
Le codage RGB attribue une valeur entre 0 et 255 à chaque couleur primaire: on peut ainsi
obtenir des millions de nuances de couleurs.
\begin{ex}{}
  Le code RGB du bleu de france est (49, 140, 231)
\end{ex}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{Couleur des objets et synthèse soustractives}
\begin{aConnaitre} Lorsque de la lumière incidente atteint un objet, trois phénomènes
  peuvent avoir lieu:
  \begin{itemize}%[label=\ding{228}]
    \item \textbf{l'absorption}
    \item \textbf{la transmission} : la lumière traverse l'objet (pour les
    objets transparents, donc).
    \item \textbf{la diffusion} : la lumière est renvoyée ans toute les
    directions (pour les objets opaques).
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \definecolor{monBleu}{rgb}{0.1,0.3,0.8} 
    % 
    \fill[gray!20] (0,0) rectangle (4,4);
    \draw[gray!50, ultra thick] (0,0) rectangle (4,4);
    % 
    \draw[color=monBleu, line width=1cm, arrows = {-Stealth[inset=0pt,width=2cm,
      length=1cm]}] (-8, 2) -- (-.2,2)
      node[midway]{\textcolor{white}{\textbf{Lumière incidente}}};
    % 
      \draw[monBleu, line width=.6cm, arrows = {-Stealth[inset=0pt,width=1cm,
        length=.5cm]}] (4.2,2) -- (12,2)
        node[midway]{\textcolor{white}{\textbf{Lumièretransmise}}};
    % 
    \tikzstyle{diffus} = [monBleu, line width = .3cm, arrows =
      {-Stealth[inset=0pt,width=.6cm, length=.5cm]}]
    \draw[diffus] (2, 4.7) --++ (90:2);
    \draw[diffus] (1, 4.5) --++ (105:2);
    \draw[diffus] (0, 4.2) --++ (120:2);
    \draw[diffus] (3, 4.5) --++ (75:2);
    \draw[diffus] (4, 4.2) --++ (60:2);
    \draw (2,7) node{\Large Lumière diffusée};
  \end{tikzpicture}
\end{figure}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}
    \item La synthèse soustractive correspond à \textbf{l'absorption} par un objet
    \textbf{d'une partie de la lumière incidente}.
    \item En synthèse soustractive, la superposition de deux couleurs complémentaires
    donne du noir.
    \item Un objet n'a \textbf{pas de couleur propre}: la couleur perçue dépend de la
    nature de l'objet mais aussi de la \textbf{composition de la lumière incidente}.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=.5] 
    \newcommand{\rouge}{2.5};%rayon des cercles 
    \newcommand{\Cy}{(0,0) ++(135:2) circle ({\rouge})}%Cyan 
    \newcommand{\M}{(0,0) ++(45:2) circle ({\rouge})}%magenta 
    \newcommand{\Y}{(0,0) ++(90:3.54) circle ({\rouge})}%jaune 
    \fill[color=cyan, opacity=.8]\Cy;%disque cyan
    \fill[color=magenta, opacity=.8]\M;%disque magenta 
    \fill[color=yellow, opacity=.8]\Y;%disque bleu
    \begin{scope}%intersection cyan / mangenta
      \clip \Cy; 
      \fill[color=blue] \M; 
    \end{scope} 
    \begin{scope}%intersection cyan / jaune
      \clip \Cy; 
      \fill[color=green] \Y; 
    \end{scope} 
    \begin{scope}%intersection jaune / magenta
      \clip \Y; 
      \fill[color=red] \M; 
    \end{scope}; 
    \begin{scope}%blanc 
      \clip \Cy; 
      \clip \M; 
      \fill[black] \Y; 
    \end{scope} 
    \node[color=white] at (2.1,1){ \small\textbf{Magenta}}; 
    \node[color=white] at (-2.5,1){\small\textbf{Cyan}}; 
    \node[color=gray] at (0,5){\small\textbf{Jaune}}; 
    \node[color=white] at (1.5,3){\small\textbf{Rouge}}; 
    \node[color=gray] at (-1.5,3){\small\textbf{Vert}}; 
    \node[color=white] at (0,0.2){\small\textbf{Bleu}}; 
  \end{tikzpicture}
\end{center}

% \begin{multicols}{2}
\renewcommand{\columnseprule}{1pt}
\renewcommand{\columnseprulecolor}{\color{gray!50!white}}
\begin{multicols}{2}
\begin{ex}[]{}
  Si un objet parait cyan sous une lumière blanche, c'est qu'il absorbe le rouge et
  transmet et/ou diffuse le vert et le bleu.
  \tcblower
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.55]
      \newcommand{\ecart}{.3}
      \tikzstyle rayon=[line width = 1pt, postaction={decorate,decoration={markings, mark=at position .5 with {\arrow[scale=1,>=stealth]{>}}}}]  
      % Objet
      \draw[cyan, fill=cyan] (0,0) rectangle (4.5,1)
      node[midway]{\textcolor{white}{\textbf{Objet « cyan »}}};
      % lumière incidente
      \draw[rayon, red] (0,3) -- (1,1);
      \draw[rayon, green!60!black] (0+\ecart,3) -- (1+\ecart,1);
      \draw[rayon, blue!60!black] (0+2*\ecart,3) -- (1+2*\ecart,1);
      \draw (0.2, 3.3) node {R+V+B};
      % lumière diffusée
      \draw[rayon, blue!60!black] (3.1,1) -- (4.1,3);
      \draw[rayon, green!60!black] (3.1-\ecart,1) -- (4.1-\ecart,3);
      \draw (5, 3.3) node {\begin{tabular}{c}(cyan) \\ B+V \end{tabular}};
      % lumière transmise
      \draw[rayon, blue!60!black] (1.9,0) -- (2.9,-2);
      \draw[rayon, green!60!black] (1.9-\ecart,0) -- (2.9-\ecart,-2);
      \draw (3.8,  -2.5) node {\begin{tabular}{c} B+V \\ (cyan) \end{tabular}};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{ex}
\columnbreak
\begin{ex}[]{}
  Si ce même objet est éclairé en lumière jaune, il absorbera toujours le rouge et
  paraitra jaune.
  \tcblower
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.55]
      \newcommand{\ecart}{.3} \tikzstyle rayon=[line width = 1pt,
      postaction={decorate,decoration={markings, mark=at position .5 with
          {\arrow[scale=1,>=stealth]{>}}}}]
      % Objet
      \draw[green!60!black, fill=green!60!black] (0,0) rectangle (4.5,1)
      node[midway]{\textcolor{white}{\textbf{Objet « vert »}}};
      % lumière incidente
      \draw[rayon, red] (0,3) -- (1,1);
      \draw[rayon, green!60!black] (0+\ecart,3) -- (1+\ecart,1);
      \draw (.1, 3.6) node {\begin{tabular}{c}(jaune) \\ R+V \end{tabular}};
      % lumière diffusée
      \draw[rayon, green!60!black] (2.8,1) -- (3.8,3);
      \draw (3.8, 3.3) node {V};
      % lumière transmise
      \draw[rayon, green!60!black] (1.7,0) -- (2.7,-2);
      \draw (2.7,  -2.5) node {V};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{ex}
\end{multicols}
\end{document}
